香港人對《基本法》有足夠的重視嗎？

這篇文章的標題正是我近來思考的問題。我所指的「基本法」，並不只是指那本淡黃封面的小書，而是整個社會中有關《基本法》的爭議。這絕不是要以反問句去指責香港人不重視《基本法》，因為「我們應否重視基本法」這個議題，在香港社會中似乎仍是可討論的。我只在此分享自己的困惑，因為當我在構想如何實踐「51小時基本法教育」之時，才發現原來香港人對《基本法》的討論是多麼的貧乏。以下將提出幾則相關新聞，並整理我們值得討論的方向。

1. 《基本法》的地位是怎樣的？如何保障我們的生活？

新聞內容：
2017年9月13日，立法會議員謝偉俊在商台電台節目中回應部份人士要控告支持港獨人士違反《基本法》時指出，《基本法》通常用來規管政府和當權機構或人士，而涉及普通市民的部份，都是針對政府如何保障他們的權利，很少會說他們違反《基本法》，最多是說他們違反《刑事罪行條例》當中涉及煽動的內容。所以，大家要小心用詞，否則只是譁眾取寵。同時，香港大學法律學院首席講師張達明於同一節目則指出，違反《基本法》不等同觸犯刑事條例，重申要控告一個人，一定要講刑事法律。

討論方向：
這則新聞暴露了不少知名人士，甚至立法會議員，似乎對《基本法》的地位與適用性都是一知半解，誤以為《基本法》可以如刑事法律一樣，直接以單一條文控告對方。其實，《基本法》確有不少條文是保障市民的權利，並且用以限制政府的權力和職責。

2. 我們可以不擁護或不同意《基本法》嗎？

新聞內容：
2016年8月13日，時任政務司司長林鄭月娥出席青年活動時，大談立法會選舉爭議及擁護《基本法》的問題。林太表示並非要求立法會候選人同意全部《基本法》條文，她又評論《基本法》第107條涉及公共財政的條文：「《基本法》有160條(條文)，沒有理由要我條條都同意你，例如《基本法》107條，我就不同意。什麼叫量入為出？你政府大把錢有8000億元儲備，你就使啦，為何要與本地生產總值相適應？」
討論方向：
這一說法在當時並未有引起很大迴響，只有一兩篇文章有作討論。但我認為這是很值得再討論下去的。我不同意《基本法》的部份條文，但又同意其他部份，那麼，我應該以甚麼態度去看待《基本法》？我們可以在課堂中，應如何和中學生討論這個觀點？例如：學生能否同意保障市民權利的條文，但不同意第一條「香港特別行政區是中華人民共和國不可分離的一部份」嗎？

3. 香港真的有很多人反對《基本法》嗎？

新聞內容：
2017年7月29日，民主黨立法會議員許智峯和副主席羅健熙等人，在街頭掛上標題「正確認識基本法」的橫額，上面寫了《基本法》第18條條文來作宣傳，希望讓市民知道全國法律除了《基本法》附件三之外，都不會在香港特別行政區實施，所以認為高鐵「一地兩檢」方案違反《基本法》。
再查看民主黨的信念，其中在中國與香港關係上，清楚列明「民主黨承認中華人民共和國憲法和香港特別行政區《基本法》，但主張對其進行必需的修改，以體現民主、自由、人權和法治的保障」。即使政治立場與政府有更遠距離的組織香港眾志，其秘書長黃之鋒也曾在2016年12月22日的《蘋果日報》訪問中坦言，學習《基本法》無可厚非，但認為教育局的新指引表面給學校彈性，但仍暗藏國民教育借屍還魂及「拆件上市」的隱憂。

討論方向：
由此可見，香港社會普遍對《基本法》都沒有強烈的反對情緒，甚至會強調《基本法》對市民自身權利的保障，以及運用這個權利以爭取個人的政治理念。

真正打正旗號反對《基本法》的，最早應可參考2014年11月10日立法會辯論由黃毓民議員提出的「全民制憲，重新立約，實現真正『港人治港』」議案；其後在2016年立法會選舉中，有部份政黨及候選人仍然主張「全民制憲」。然而，這一議題似乎只是一小撮人的主張，在香港社會中一直未能引起廣泛討論，被大部份的香港人冷處理，並沒有市場。

4. 香港人對《基本法》的認知和認同足夠嗎？如不足，《基本法》應如何教？

我曾尋找有關「香港人對《基本法》的認知程度」的研究和調查資料，發現數量很少。在此請各位同工或同學，如有相關資料不妨「開心share」。在香港，要成為公務員需要通過基本法考試，換句話說，香港應該至少有超過16萬位「熟悉」基本法的公務員，他們又是否「擁護基本法的全部內容」呢？又或者，《基本法》認知程度與認同程度之間的關係有多緊密，亦值得再作討論。假如我們認為有必要推廣《基本法》教育，那麼要怎樣教，教甚麼，就是當下最迫切的問題。但是，社會對這個議題的討論有限，感覺上仍得不到應有的重視。

總括而言，這篇文章並未有提出解決的方向，只是勾勒出幾個與《基本法》相關、很值得而又未被充份討論的問題。作為香港人，能否不認識、不認同、不擁戴全部《基本法》？如果政府的「官方答案」是否定的話，接著的問題就應該是如何尋找正面的理據以說服公眾，應以甚麼態度去學習和教授基本法。

高汁

我希望仲有人記得